---
title: "7. 连续求导"
summary: "本章介绍了连续求导的概念，即对一个函数进行多次求导的过程。每次求导时指数和系数递减。此方法适用于不同的函数。"
---

让我们尝试重复多次对一个函数进行求导操作的效果（参见[此处](3.html#function)）。们从一个具体的例子开始。

设 $y = x^5$。

第一次求导：

<div class="math">\[
5x^4.
\]</div>

第二次求导：

<div class="math">\[
5 × 4x^3 = 20x^3.
\]</div>

第三次求导,：

<div class="math">\[
5 × 4 × 3x^2 = 60x^2.
\]</div>

第四次求导：

<div class="math">\[
5 × 4 × 3 × 2x = 120x.
\]</div>

第五次求导：

<div class="math">\[
5 × 4 × 3 × 2 × 1 = 120.
\]</div>

第六次求导：

<div class="math">\[
= 0.
\]</div>

有一种我们已经熟悉的记号（参见[此处](3.html#notation)），一些作者会使用它，因为非常方便。这个记号是使用一般符号 $f(x)$ 表示任意 $x$ 的函数。在这里符号 $f( )$ 表示“函数”，不需要说明具体是哪个函数。因此，表达式 $y=f(x)$ 仅仅说明 $y$ 是 $x$ 的一个函数，可能是 $x^2$ 或 $ax^n$，或 $\cos x$，或任何其他关于 $x$ 的复杂函数。

对应的导数符号是 $f'(x)$，它比 $\dfrac{dy}{dx}$ 更简洁。这被称为 $x$ 的“导函数”。

假设我们再次求导，就会得到“第二导函数”或二阶导数，记为 $f''(x)$；以此类推。

现在我们来进行推广。

设 $y = f(x) = x^n$。

第一次求导：

<div class="math">\[
f'(x) = nx^{n-1}.
\]</div>

第二次求导：

<div class="math">\[
f''(x) = n(n-1)x^{n-2}.
\]</div>

第三次求导：

<div class="math">\[
f'''(x) = n(n-1)(n-2)x^{n-3}.
\]</div>

第四次求导：

<div class="math">\[
f''''(x) = n(n-1)(n-2)(n-3)x^{n-4}.
\]</div>

等等，以此类推。

但是，这不是表示连续求导的唯一方法。

如果原始函数是

<div class="math">\[
y = f(x);
\]</div>

一次求导得到

<div class="math">\[
\frac{dy}{dx} = f'(x);
\]</div>

二次求导得到

<div class="math">\[
\frac{d\left(\dfrac{dy}{dx}\right)}{dx} = f''(x);
\]</div>

这更方便地写为

<div class="math">\[
\dfrac{d^2y}{(dx)^2}
\]</div>

或者更常见的是写成

<div class="math">\[
\dfrac{d^2y}{dx^2}
\]</div>

类似地，我们可以写出三次求导的结果

<div class="math">\[
\dfrac{d^3y}{dx^3} = f'''(x)
\]</div>

---

**例子**

现在让我们尝试 $y = f(x) = 7x^4 + 3.5x^3 - \frac{1}{2}x^2 + x - 2$。

<div class="math">\begin{align*}
\frac{dy}{dx}     &= f'(x) = 28x^3 + 10.5x^2 - x + 1, \\
\frac{d^2y}{dx^2} &= f''(x) = 84x^2 + 21x - 1,        \\
\frac{d^3y}{dx^3} &= f'''(x) = 168x + 21,             \\
\frac{d^4y}{dx^4} &= f''''(x) = 168,                  \\
\frac{d^5y}{dx^5} &= f'''''(x) = 0.
\end{align*}</div>

以类似的方式，如果 $y = \phi(x) = 3x(x^2 - 4)$,

<div class="math">\begin{align*}
\phi'(x)    &= \frac{dy}{dx} = 3\bigl[x × 2x + (x^2 - 4) × 1\bigr] = 3(3x^2 - 4), \\
\phi''(x)   &= \frac{d^2y}{dx^2} = 3 × 6x = 18x, \\
\phi'''(x)  &= \frac{d^3y}{dx^3} = 18, \\
\phi''''(x) &= \frac{d^4y}{dx^4} = 0.
\end{align*}</div>

---

<nav class="pagination justify-content-between">
<a href="../6">6. 和、差、积与商的微分</a>
<a href="../">目录</a>
<a href="../8">8. 当时间变化时</a>
</nav>

