---
title: "9. 介绍一种实用的技巧"
summary: "本章介绍微积分求导的一些技巧，如链式法则。对含幂函数的根式函数分解为简单形式并逐步求导；对复合函数通过替换和多次链式法则求导；对复杂的平方根和立方根乘积，通过幂函数形式化简后求导；直接求解幂函数相对于另一幂函数的导数"
---

有时，我们会发现需要求导的表达式过于复杂，直接处理很困难。

例如，方程：

<div class="math">\[
y = (x^2+a^2)^{\frac{3}{2}}
\]</div>

对于初学者来说可能显得很棘手。

现在，解决这一难题的技巧是：用某个符号（如 $u$）代替表达式 $x^2 + a^2$；于是方程变为：

<div class="math">\[
y = u^{\frac{3}{2}},
\]</div>

这就容易处理了，因为：

<div class="math">\[
\frac{dy}{du} = \frac{3}{2} u^{\frac{1}{2}}.
\]</div>

接着处理表达式：

<div class="math">\[
u = x^2 + a^2,
\]</div>

并对其关于 $x$ 求导：

<div class="math">\[
\frac{du}{dx} = 2x.
\]</div>

然后其余部分就简单了：

因为

<div class="math">\[
\frac{dy}{dx} = \frac{dy}{du} × \frac{du}{dx};
\]</div>

即：

<div class="math">\begin{align*}
\frac{dy}{dx}
&= \frac{3}{2} u^{\frac{1}{2}} × 2x \\
&= \tfrac{3}{2} (x^2 + a^2)^{\frac{1}{2}} × 2x \\
&= 3x(x^2 + a^2)^{\frac{1}{2}};
\end{align*}</div>

这样问题就解决了。

随着学习深入，当你掌握处理正弦、余弦和指数函数的方法时，会发现这一技巧越来越有用。

---

例子

让我们用几个例子练习这一技巧。

(1) 对 $y = \sqrt{a+x}$ 求导。

设 $a+x = u$。

<div class="math">\begin{align*}
\frac{du}{dx} &= 1; \\
y &= u^{\frac{1}{2}}; \\
\frac{dy}{du} &= \tfrac{1}{2} u^{-\frac{1}{2}} \\
              &= \tfrac{1}{2} (a+x)^{-\frac{1}{2}}. \\
\frac{dy}{dx} &= \frac{dy}{du} × \frac{du}{dx} \\
              &= \frac{1}{2\sqrt{a+x}}.
\end{align*}</div>

(2) 对 $y = \dfrac{1}{\sqrt{a+x^2}}$ 求导。

设 $a + x^2 = u$。

<div class="math">\begin{align*}
\frac{du}{dx} &= 2x;\\
y &= u^{-\frac{1}{2}}; \\
\frac{dy}{du} &= -\tfrac{1}{2}u^{-\frac{3}{2}}. \\
\frac{dy}{dx} &= \frac{dy}{du}×\frac{du}{dx} \\
              &= - \frac{x}{\sqrt{(a+x^2)^3}}.
\end{align*}</div>

(3) 对下式求导：

<div class="math">\[
y = \left(m - nx^{\frac{2}{3}} + \dfrac{p}{x^{\frac{4}{3}}}\right)^a
\]</div>

设 $m - nx^{\frac{2}{3}} + px^{-\frac{4}{3}} = u$。

<div class="math">\begin{align*}
\frac{du}{dx} &= -\tfrac{2}{3} nx^{-\frac{1}{3}} - \tfrac{4}{3} px^{-\frac{7}{3}}; \\
y &= u^a;\quad \frac{dy}{du} = a u^{a-1}. \\
\frac{dy}{dx} &= \frac{dy}{du}×\frac{du}{dx} \\
  &= -a\left(m -nx^{\frac{2}{3}} + \frac{p}{x^{\frac{4}{3}}}\right)^{a-1}
     (\tfrac{2}{3} nx^{-\frac{1}{3}} + \tfrac{4}{3} px^{-\frac{7}{3}}).
\end{align*}</div>

(4) 对 $y=\dfrac{1}{\sqrt{x^3 - a^2}}$ 求导。

设 $u = x^3 - a^2$。

<div class="math">\begin{align*}
\frac{du}{dx} &= 3x^2;\\
y &= u^{-\frac{1}{2}};\\
  \frac{dy}{du} &= -\frac{1}{2}(x^3 - a^2)^{-\frac{3}{2}}. \\
\frac{dy}{dx} &= \frac{dy}{du} × \frac{du}{dx} \\
 &= -\frac{3x^2}{2\sqrt{(x^3 - a^2)^3}}.
\end{align*}</div>

(5) 对 $y=\sqrt{\dfrac{1-x}{1+x}}$ 求导。

将其写为

<div class="math">\[
y=\dfrac{(1-x)^{\frac{1}{2}}}{(1+x)^{\frac{1}{2}}}
\]</div>

<div class="math">\[
\frac{dy}{dx} = \frac{(1+x)^{\frac{1}{2}} \dfrac{d(1-x)^{\frac{1}{2}}}{dx} - (1-x)^{\frac{1}{2}} \dfrac{d(1+x)^{\frac{1}{2}}}{dx}}{1+x}.
\]</div>

(也可以写为 $y = (1-x)^{\frac{1}{2}} (1+x)^{-\frac{1}{2}}$，然后按乘积法则求导。)

如例 (1) 所示，计算得到：

<div class="math">\[
\frac{d(1-x)^{\frac{1}{2}}}{dx} = -\frac{1}{2\sqrt{1-x}};
\]</div>

和

<div class="math">\[
\frac{d(1+x)^{\frac{1}{2}}}{dx} = \frac{1}{2\sqrt{1+x}}.
\]</div>

因此

<div class="math">\begin{align*}
\frac{dy}{dx}
  &= - \frac{(1 + x)^{\frac{1}{2}}}{2(1 + x)\sqrt{1-x}}
     - \frac{(1 - x)^{\frac{1}{2}}}{2(1 + x)\sqrt{1+x}} \\
  &= - \frac{1}{2\sqrt{1+x}\sqrt{1-x}} - \frac{\sqrt{1-x}}{2 \sqrt{(1+x)^3}};\\
  &= - \frac{1}{(1+x)\sqrt{1-x^2}}.
\end{align*}</div>

(6) 求导。

<div class="math">\[
y = \sqrt{\dfrac{x^3}{1+x^2}}
\]</div>

可以写为：

<div class="math">\begin{align*}
y &= x^{\frac{3}{2}}(1+x^2)^{-\frac{1}{2}}; \\
\frac{dy}{dx}
  &= \tfrac{3}{2} x^{\frac{1}{2}}(1 + x^2)^{-\frac{1}{2}}
  + x^{\frac{3}{2}} × \frac{d\bigl[(1+x^2)^{-\frac{1}{2}}\bigr]}{dx}.
\end{align*}</div>

根据例 (2) 中的方法，对 $(1+x^2)^{-\frac{1}{2}}$ 求导，得到：

<div class="math">\[
\frac{d\bigl[(1+x^2)^{-\frac{1}{2}}\bigr]}{dx} = - \frac{x}{\sqrt{(1+x^2)^3}};
\]</div>

因此：

<div class="math">\begin{align*}
\frac{dy}{dx}
  &= \frac{3\sqrt{x}}{2\sqrt{1+x^2}} - \frac{\sqrt{x^5}}{\sqrt{(1+x^2)^3}} \\
  &= \frac{\sqrt{x}(3+x^2)}{2\sqrt{(1+x^2)^3}}.
\end{align*}</div>

(7) 求导：

<div class="math">\[
y=(x+\sqrt{x^2+x+a})^3
\]</div>

令 $x+\sqrt{x^2+x+a}=u$。

<div class="math">\begin{align*}
\frac{du}{dx} &= 1 + \frac{d\bigl[(x^2+x+a)^{\frac{1}{2}}\bigr]}{dx}. \\
y &= u^3;\\
\frac{dy}{du} &= 3u^2= 3\left(x+\sqrt{x^2+x+a}\right)^2.
\end{align*}</div>

令 $(x^2+x+a)^{\frac{1}{2}}=v$， 而 $(x^2+x+a) = w$，有：

<div class="math">\begin{align*}
\frac{dw}{dx}
  &= 2x+1; \\ 
v &= w^{\frac{1}{2}};\quad \frac{dv}{dw} = \tfrac{1}{2}w^{-\frac{1}{2}}. \\
\frac{dv}{dx}
  &= \frac{dv}{dw} × \frac{dw}{dx} = \tfrac{1}{2}(x^2+x+a)^{-\frac{1}{2}}(2x+1). \\
\frac{du}{dx}
  &= 1 + \frac{2x+1}{2\sqrt{x^2+x+a}}, \\
\frac{dy}{dx}
  &= \frac{dy}{du} × \frac{du}{dx}\\
  &= 3\left(x+\sqrt{x^2+x+a}\right)^2
      \left(1 +\frac{2x+1}{2\sqrt{x^2+x+a}}\right).
\end{align*}</div>

(8) 求导：

<div class="math">\[
y=\sqrt{\dfrac{a^2+x^2}{a^2-x^2}} \sqrt[3]{\dfrac{a^2-x^2}{a^2+x^2}}
\]</div>

可将其写为：

<div class="math">\begin{align*}
y &= \frac{(a^2+x^2)^{\frac{1}{2}} (a^2-x^2)^{\frac{1}{3}}}
          {(a^2-x^2)^{\frac{1}{2}} (a^2+x^2)^{\frac{1}{3}}}
  = (a^2+x^2)^{\frac{1}{6}} (a^2-x^2)^{-\frac{1}{6}}. \\
\frac{dy}{dx}
  &= (a^2+x^2)^{\frac{1}{6}} \frac{d\bigl[(a^2-x^2)^{-\frac{1}{6}}\bigr]}{dx}
   + \frac{d\bigl[(a^2+x^2)^{\frac{1}{6}}\bigr]}{(a^2-x^2)^{\frac{1}{6}}\, dx}.
\end{align*}</div>

令 $u = (a^2-x^2)^{-\frac{1}{6}}$，$v = (a^2 - x^2)$，则有

<div class="math">\begin{align*}
u &= v^{-\frac{1}{6}};\quad
  \frac{du}{dv} = -\frac{1}{6}v^{-\frac{7}{6}};\quad
  \frac{dv}{dx} = -2x. \\
\frac{du}{dx} &= \frac{du}{dv} × \frac{dv}{dx} = \frac{1}{3}x(a^2-x^2)^{-\frac{7}{6}}.
\end{align*}</div>

令 $w = (a^2 + x^2)^{\frac{1}{6}}$，$z = (a^2 + x^2)$，则有。

<div class="math">\begin{align*}
w &= z^{\frac{1}{6}};\quad
  \frac{dw}{dz} = \frac{1}{6}z^{-\frac{5}{6}};\quad
  \frac{dz}{dx} = 2x. \\
\frac{dw}{dx} &= \frac{dw}{dz} × \frac{dz}{dx} = \frac{1}{3} x(a^2 + x^2)^{-\frac{5}{6}}.
\end{align*}</div>

因此

<div class="math">\begin{align*}
\frac{dy}{dx}
  &= (a^2+x^2)^{\frac{1}{6}} \frac{x}{3(a^2-x^2)^{\frac{7}{6}}}
   + \frac{x}{3(a^2-x^2)^{\frac{1}{6}} (a^2+x^2)^{\frac{5}{6}}}; \\
\frac{dy}{dx}
  &= \frac{x}{3}
     \left[\sqrt[6]{\frac{a^2+x^2}{(a^2-x^2)^7}}
           + \frac{1}{\sqrt[6]{(a^2-x^2)(a^2+x^2)^5]}} \right].
\end{align*}</div>

(9) 对 $y^n$ 关于 $y^5$ 求导。

<div class="math">\[
\frac{d(y^n)}{d(y^5)} = \frac{ny^{n-1}}{5y^{5-1}} = \frac{n}{5} y^{n-5}.
\]</div>

(10) 对 $y = \dfrac{x}{b} \sqrt{(a-x)x}$ 求一阶和二阶导数。

<div class="math">\[
\frac{dy}{dx}
  = \frac{x}{b}\,
    \frac{d\bigl\{\bigl[(a-x)x\bigr]^{\frac{1}{2}}\bigr\}}{dx}
  + \frac{\sqrt{(a-x)x}}{b}.
\]</div>

令 $\bigl[(a-x)x\bigr]^{\frac{1}{2}} = u$，$(a-x)x = w$，则 $u = w^{\frac{1}{2}}$，有：

<div class="math">\begin{align*}
&\frac{du}{dw}
  = \frac{1}{2} w^{-\frac{1}{2}}
  = \frac{1}{2w^{\frac{1}{2}}} = \frac{1}{2\sqrt{(a-x)x}}. \\
&\frac{dw}{dx} = a-2x.\\
&\frac{du}{dw} × \frac{dw}{dx} = \frac{du}{dx} = \frac{a-2x}{2\sqrt{(a-x)x}}.
\end{align*}</div>

因此：

<div class="math">\[
\frac{dy}{dx}
  = \frac{x(a-2x)}{2b\sqrt{(a-x)x}} + \frac{\sqrt{(a-x)x}}{b}
  = \frac{x(3a-4x)}{2b\sqrt{(a-x)x}}.
\]</div>

接下来

<div class="math">\begin{align*}
\frac{d^2y}{dx^2}
  &= \frac{2b \sqrt{(a-x)x}\, (3a-8x)
           - \dfrac{(3ax-4x^2)b(a-2x)}{\sqrt{(a-x)x}}}
          {4b^2(a-x)x} \\
  &= \frac{3a^2-12ax+8x^2}{4b(a-x)\sqrt{(a-x)x}}.
\end{align*}</div>

（本导数在后续章节会用到，详见第12章练习11。）

---

<nav class="pagination justify-content-between">
<a href="../8">8. 当时间变化时</a>
<a href="../">目录</a>
<a href="../10">10. 微分的几何意义</a>
</nav>

